印度蒐集全民生物辨識個人資料 強推數位烏托邦

印度當局力推數位化，建立「全數位經濟體」。

想像一個聯考不用趕考，辦事不用證件，購物不用鈔票的世界，所有資料交換都透過網路，只須掃掃指紋虹膜，就能遠端驗證。這樣的情境對你而言，到底是天堂還是夢魘？但這已經不是假設性的問題，印度當局現正著手打造一個這樣的世界。
華爾街日報報導，過去五年，印度政府找來Google、Yahoo等民間科技業者，在全國各地展開全面性的指紋與虹膜掃描工作，蒐集了超過十億筆印度公民的生物辨識資訊。最近這些資料正式上線，透過一個叫做India Stack的開放平台，提供給所有科技業者和app開發人員使用。

這個平台的野心極大。印度政府希望藉由開放民間產業參與「數位印度」願景，將官方掌控的身分認證資訊，無縫整合到商業網站或app當中，以加速推動印度成為全球「最徹底數位化的經濟體」。也就是說，不管是科技大廠，還是在家寫app的軟體工程師，都有機會取用儲存了印度全民身分認證的資料庫，來開發各種網路交易和公共服務應用程式。

可想而知，如此鋪天蓋地的數位變革，立即引來兩極化反應。

印度的創投基金和新創公司，聞訊無不雀躍，爭相搶食這塊官方雙手奉上的大餅。瑞士信貸分析師估計光是印度的金融業，受惠India Stack，就可望在2026年前產值暴增到目前的30倍。微軟創辦人比爾蓋茲去年11月更公開讚揚印度政府此舉「前無古人，就算是先進國家也不曾辦到。」

印度創投業者Eduglid最近一口氣砸錢拉拔三家教育產業的新創公司，打算利用政府提供的身分資訊，改善孩童就學率，同時杜絕考場舞弊。業者聲稱他們的技術可以讓喜馬拉雅山區的學童，不必進京趕考，只要透過生物辨識，就能在偏鄉以遠端方式，完成應試。

類似的數位認證，也可以應用在醫療履歷、金融交易、甚至是應徵工作時的身分查證上，以往耗時費力的文件往返，在India Stack機制下，都可經由網路連結官方資料庫，快速且即時完成，潛藏商機可說無可限量。

不過，官方大開方便之門給產業界，最明顯的問題，就是圖利廠商，和隱私外洩的疑慮。以歐美來說，即使技術領先，到現在始終無法做到各種申辦手續和交易全面數位化，就是因為民眾對個人資訊和隱私，都極為敏感。英國政府曾在2005推出生物辨識資訊採集計畫，結果在民權團體大力反彈下，2011年以資料全數銷毀，失敗告終。

印度非營利機構的網路隱私中心對India Stack的推出，深表憂心，直指這是印度隱私權最黑暗的一刻。除了個人資訊可能遭濫用、資料庫被駭客入侵等隱憂，官方也有機會利用數位足跡來追蹤和打壓異議份子，而弱勢的消費族群則是可能被不良業者鎖定，強迫推銷財力無法負擔的產品或服務。

搞生物辨識黎強姦準確D? 唔好強錯男人? 還是母狗?

政府用黎捉異見者最方便

冇人權嘅國家先會過到依啲嘢